## Практическое занятие №. 

### Рассматриваемые вопросы
1. Работа с фоновыми процессами
2. Каталог /run (и /var/run)
1. Назначение и использование архиваторов
1. Сжатие файлов. 
1. Процесс
1. Программа
1. Поток
1. Отличия между программой и процессом
1. Преимущества разработки многопоточного приложения надо однопоточным
1. Асинхронные и синхронные приложения

### Термины, которые нужно усвоить

1. foreground и background
1. jobs
1. bg
1. kill
1. /run (и /var/run)
2. Архиваторы (понятие, предназначение, функционал)
3. tar
4. особенности gzip и bzip2
1. split
1. cat
1. команды zip, unzip, rar
2. сжатие с потерями и без потерь

### Ход работы ###
1. Перевести выполнение задания в фоновый режим с помощью команды **jobs**
2. Перевести выполнение задания в фоновый режим с помощью команды **bg**
3. Прервать работу задания с помощью  утилиты **kill**
4. Просмотреть файлы, в которых содержатся PID (/var/run)
5. Создать архив без сжатия с помощью tar
6. Создать архив со сжатием с помощью tar
7. Разбить архив на части
8. Собрать разделенный архив
9. Создать архивы с паролем



### Дополнительные материалы ###

### Программа
Компьютерная программа — последовательность инструкций, предназначенная для исполнения устройством управления вычислительной машины. Чаще всего образ программы хранится в виде исполняемого модуля (отдельного файла или группы файлов). Из этого образа, находящегося как правило на диске, исполняемая программа в оперативной памяти может быть построена программным загрузчиком.
### Процесс
Процесс, кратко говоря, это контейнер, в котором содержится вся информация, необходимая для работы программы.
По существу - это  программа, во время ее выполнения. С каждым процессом связано его адресное пространство - список адресов ячеек памяти от нуля до некоторого максимума, откуда процесс может считывать данные и куда может записывать их. Также в нем есть текущие значения счетчика команд, регистров и переменных.
### Процесс vs программа
Разница между процессом и программой на самом деле довольно тонкая, но весьма существенная. Попробуем провести аналогию. Представим себе программиста, решившего заняться кулинарией и испечь на день рождения дочери пирог. У него есть рецепт пирога, а также все ингридиенты: мука, яйца, сахар, ванильный экстракт и т.д. В данной аналогии рецепт - это программа(то есть некий алгоритм в понятной форме исполнителю, по которому будут производиться действия), программист - это центральцый процессор, а ингридиенты - входные данные. Процесс - это действия, состоящие из чтения рецепта кулинаром, выбора ингридиентов и выпечки пирога.
Ключевая идея в том, что в процесс - это своего рода действия. У него есть программа, входные и выходные данные и состояние.
### Потоки
В традиционных операционных системах у каждого процесса есть адресное пространство и единственный управляющий поток. По сути это и есть определение потока. Но все же разберемся зачем он нужен и зачем распараллеливают процессы.
Первая причина использования потоков состоит в том, что многие действия происходят одновременно, часть которых может быть заблокированно в ходе выполнения программы. Для того, чтобы процессор не простаивал, процесс разбивается на потоки.
Вторая причина использования потоков заключается в скорости и легкости запуска потоков, по сравнению с процессами, которые вмещают в себя кучу тяжелого функционала.
Третья особенность состоит в том, что если программа требует значительных вычислений, или  большого количества операций ввода-вывода, то наличие потоков может спасти такое положение и перекроет ожидания процессора другими задачами.
Сществуют несколько моделей работы многопоточных программ.
Синхронная программная модель – это программная модель, когда потоку назначается одна задача и начинается выполнение. Когда завершено выполнение задачи тогда появляется возможность заняться другой задачей. В этой модели невозможно останавливать выполнение задачи чтобы в промежутке выполнить другую задачу. Давайте обсудим как эта модель работает в одно- и многопоточном сценарии.

Однопоточность – если мы имеем несколько задач, которые надлежит выполнить, и текущая система предоставляет один поток, который может работать со всеми задачами, то он берет поочередно одну за другой и процесс выглядит так:
Картинка 1
Здесь мы видим, что мы имеем поток (Поток 1) и 4 задачи, которые необходимо выполнить. Поток начинает выполнять поочередно одну за одной и выполняет их все. (Порядок, в котором задачи выполняются не влияет на общее выполнение, у нас может быть другой алгоритм, который может определять приоритеты задач.

Многопоточность – в этом сценарии, мы использовали много потоков, которые могут брать задачи и приступать к работе с ними. У нас есть пулы потоков (новые потоки также создаются, основываясь на потребности и доступности ресурсов) и множество задач. Итак, поток может работать вот так:
Картинка 2
Здесь мы можем видеть, что у нас есть 4 потока и столько же задач для выполнения, и каждый поток начинает работать с ними. Это идеальный сценарий, но в обычных условиях мы используем большее количество задач чем количество доступных потоков, таким образом освободившийся поток получает другое задание. Как уже говорилось создание нового потока не происходит каждый раз потому что для этого требуются системные ресурсы такие как процессор, память и начальное количество потоков должно быть определенным.

Теперь давайте поговорим о Асинхронной модели и как она ведет себя в одно и многопоточной среде.

Асинхронная модель программирования – в отличии от синхронной программной модели, здесь поток однажды начав выполнение задачи может приостановить выполнение сохранив текущее состояние и между тем начать выполнение другой задачи.
Картинка 3
Здесь мы можем видеть, что один поток отвечает за выполнение всех задач и задачи чередуются друг за другом.

Если наша система способно иметь много потоков тогда все потоки могут работать в асинхронной модели как показано ниже:
Картинка 4
Здесь мы можем видеть, что одна и та же задача скажем Т4, Т5, Т6 … обрабатывается несколькими потоками. Это красота этого сценария. Как мы можем видеть, что задача Т4 начала выполнение первой Потоком 1 и завершен Потоком 2. Подобным образом задча Т6 выполнена Потоком 2, Потоком 3 и Потоком 4. Это демонстрирует максимальное использование потоков.

Итак, до сих пор мы обсудили 4 сценария:

1. Синхронный однопоточный
1. Синхронный многопоточный
1. Асинхронный однопоточный
1. Асинхронный многопоточный

### Организация памяти процесса
Управление памятью – центральный аспект в работе операционных систем. Он оказывает основополагающее влияние на сферу программирования и системного администрирования. В нескольких последующих постах я коснусь вопросов, связанных с работой памяти. Упор будет сделан на практические аспекты, однако и детали внутреннего устройства игнорировать не будем. Рассматриваемые концепции являются достаточно общими, но проиллюстрированы в основном на примере Linux и Windows, выполняющихся на x86-32 компьютере. Первый пост описывает организацию памяти пользовательских процессов.

Каждый процесс в многозадачной ОС выполняется в собственной “песочнице”. Эта песочница представляет собой виртуальное адресное пространство, которое в 32-битном защищенном режиме всегда имеет размер равный 4 гигабайтам. Соответствие между виртуальным пространством и физической памятью описывается с помощью таблицы страниц (page table). Ядро создает и заполняет таблицы, а процессор обращается к ним при необходимости осуществить трансляцию адреса. Каждый процесс работает со своим набором таблиц. Есть один важный момент — концепция виртуальной адресации распространяется на все выполняемое ПО, включая и само ядро. По этой причине для него резервируется часть виртуального адресного пространства (т.н. kernel space).

Это конечно не значит, что ядро занимает все это пространство, просто данный диапазон адресов может быть использован для мэппирования любой части физического адресного пространства по выбору ядра. Страницы памяти, соответствующие kernel space, помечены в таблицах страниц как доступные исключительно для привилегированного кода (кольцо 2 или более привилегированное). При попытке обращения к этим страницам из user mode кода генерируется page fault. В случае с Linux, kernel space всегда присутствует в памяти процесса, и разные процессы мэппируют kernel space в одну и ту же область физической памяти. Таким образом, код и данные ядра всегда доступны при необходимости обработать прерывание или системный вызов. В противоположность, оперативная память, замэппированная в user mode space, меняется при каждом переключении контекста.
### Фоновые процессы (background) ###

Всякая выполняющаяся в Linux программа называется процессом. Linux как многозадачная система характеризуется тем, что одновременно может выполняться множество процессов, принадлежащих одному или нескольким пользователям. Работающий процесс также называют заданием (job). Понятия процесс и задание являются взаимозаменяемыми. 

Однако, обычно процесс называют заданием, когда имеют ввиду управление заданием (job control). Управление заданием — это функция командной оболочки, которая предоставляет пользователю возможность переключаться между несколькими заданиями.
Управление заданиями может быть полезно, если, например, вы редактируете большой текстовый файл и хотите временно прервать редактирование, чтобы сделать какую-нибудь другую операцию. С помощью функций управления заданиями можно временно покинуть редактор, вернуться к приглашению командной оболочки и выполнить какие-либо другие действия.

Задания могут быть либо на переднем плане (foreground), либо фоновыми (background). На переднем плане в любой момент времени может быть только одно задание. Задание на переднем плане — это то задание, с которым вы взаимодействуете; оно получает ввод с клавиатуры и посылает вывод на экран (если, разумеется, вы не перенаправили ввод или вывод куда-либо ещё). Напротив, фоновые задания не получают ввода с терминала; как правило, такие задания не нуждаются во взаимодействии с пользователем.
Некоторые задания исполняются очень долго, и во время их работы не происходит ничего интересного. Пример таких заданий — компилирование программ, больших файлов. Поиск файлов по шаблону.

1.  **jobs**
  
Рассмотрим несколько примеров по созданию фоновых процессов. Одним из является поиск файлов по шаблону. Для перевода в фоновый режим необходимо добавить & к целевой команде. Для просмотра заданий, выполняющихся в фоновом процессе выполнить команду jobs.
```bash	
	find . -iname "*.mp3" > myplaylist.txt &
	jobs -l
 ```
2. **bg**
 
Другим способом перевода в фоновый процесс является команда bg. Рассмотрим ситуацию, в которой после запуска задания на переднем файле мы понимаем, что оно будет выполняться довольно долго. Но нам не хочется прерывать свою работу по взаимодействию с терминалом. Мы можем остановить выполнение задания сочетанием клавиш ctrl+Z и запустить команду bg. Последняя остановленная программа будет переведена в фоновый режим. Для перевода на передний план можно воспользоваться командой fg JOB-ID или %JOB-ID (где JOB-ID идентификатор задания, полученный из вывода команды jobs -l).
```bash	
	grep -R "hostNamed" / 2> /dev/null > /tmp/grep.txt
	ctrl+Z
	bg
 ```
3. **kill**
 
Для того, чтобы передать процессу сигнал (чаще всего возникает потребность прервать работу задания) используется утилита kill. В качестве аргумента этой команде даётся либо номер задания, либо PID. Необязательный параметр — номер сигнала, который нужно отправить процессу. По умолчанию отправляется сигнал TERM. В рассмотренном выше случае номер задания был 1, так что команда kill %1 прервёт работу задания. Когда к заданию обращаются по его номеру (а не PID), тогда перед этим номером в командной строке нужно поставить символ процента («%»).
```bash	
	grep -R "hostNamed" / 2> /dev/null > /tmp/grep.txt
	ctrl+Z
	bg
	kill %1
 ```
4. ### /run (и /var/run)

/var - каталог для часто меняющихся данных
Этот каталог содержит файлы, в которых сохраняются различные переменные данные, определяющие конфигурацию некоторых программ при следующем запуске или временно сохраняемую информацию, которая будет использоваться позже в ходе текущего сеанса. Объем данных в этом каталоге может сильно изменяться, поскольку он содержит, например, файлы протоколов (логи), файлы спулинга и блокировки (locking), временные файлы и т. д.

Директория /var также содержит файлы с идентификаторами процессов в поддиректории /var/run (которая в недалеком будущем будет заменена на директорию /run), переменные файлы времени выполнения различных программ. Они содержат идентификаторы процессов (PIDs) и записывают текущую информацию (utmp). В отличие от каталога /run данные сохраняются после перезагрузки.

Для просмотра поддиректорий директории /var воспользуемся командой ls. Для просмотра файлов, в которых содержатся PID, соответствующих процессов воспользуйтесь командой find.
```bash	
	ls -l /var
	find /var/run/ -iname "*.pid"
 ```

### Ход работы
1. Найти все архивы формата tar
**В отчет** добавить скриншот, на котором отображены архивы, созданные в рамках ПЗ
2. Найти все архивы формата zip
**В отчет** добавить скриншот, на котором отображены архивы, созданные в рамках ПЗ
3. Найти количество файлов, содержащих строку, состоящую из 20 символов, где каждый символ первая буква фамилии (Англиский язык)
**В отчет** добавить скриншот с названия файлов, содержащими данную строку (должны присутствовать ранее созданные файлы)

### Архиваторы

***Архиватор*** — программа, предназначенная для упаковки без потерь одного и более файлов в единый файл-архив или в серию архивов для удобства переноса и/или хранения данных. Наглядным примером важности разделения файлов может являться ограничение файловых систем на максимальный размер файла. Так в файловой системе FAT32, которая из-за своей простоты всё ещё широко применяется для флеш-накопителей, максимальный размер составляет 4 гигибайта (4*2^30 байт). Для некоторых форматов видео, а также для дампов памяти, сетевого траффика, баз данных данное ограничение может оказаться критическим. 

***tar*** - наиболее распространенный архиватор, используемый в Linux-системах. Сам по себе tar не является архиватором в привычном понимании этого слова, т.к. он самостоятельно не использует сжатие. В то же время, многие архиваторы (например, Gzip или bzip2) не умеют сжимать несколько файлов, а работают только с одним файлом или входным потоком. Поэтому чаще всего эти программы используются вместе. tar создает несжатый архив, в который помещаются выбранные файлы и каталоги, при этом сохраняя некоторые их атрибуты (такие как права доступа). После этого полученный файл *.tar сжимается архиватором, например, gzip. Вот почему архивы обычно имеют расширение .tar.gz или .tar.bz2 (для архиваторов gzip и bzip2 соответственно)

5. Для создания архива нужно указать tar соответствующее действие, что делается с помощью ключа -c. Кроме того, для упаковки содержимого в файл необходим ключ -f1. Далее укажем сначала имя будущего архива, а затем те файлы, которые хотим упаковать.
```bash	
	tar -cf txt.tar *.txt
 ```
Эта команда упакует все файлы с расширением txt в архив txt.tar. Так и создается простейший архив без сжатия. 

6. Для использования сжатия не нужно запускать что-либо еще, достаточно указать tar, каким архиватором следует сжать архив. Для двух самых популярных архиваторов gzip и bzip2 ключи будут -z и -j соответственно. 
```bash	
	tar -cvzf files.tar.gz ~/files
 ```
упакует папку ~/files со всем содержимым в сжатый с помощью gzip архив. 
```bash	
	tar -cvjf files.tar.bz2 ~/files
 ```
создаст аналогичный архив, используя для сжатия bzip2.

 Ключ -v включает вывод списка упакованных файлов в процессе работы. К сожалению, более продвинутой индикации хода процесса (например, указания степени готовности в процентах) в tar не предусмотрено. Для этого используйте графические архиваторы (например, Xarchiver) или пользуйтесь средствами файл-менеджера.
 
 **Учтите**, что помимо gzip и bzip2 можно использовать, например, lzma (ключ –lzma) или xz (ключ -J), при этом соответствующий архиватор должен быть установлен в системе.

 Действие «распаковка» задается с помощью ключа -x. И тут снова потребуется ключ -f для указания имени файла архива. Также добавим ключ -v для визуального отображения хода процесса. 
```bash	
	tar -xvf /path/to/archive.tar.bz2
 ```
распакует содержимое архива в текущую папку. Альтернативное место для распаковки можно указать с помощью ключа -C:
```bash	
	tar -xvf archive.tar.bz2 -C /path/to/folder
 ```
Для просмотра содержимого архива используйте следующую команду: 
```bash	
	tar -tf archive.tar.gz
 ```
Она выведет простой список файлов и каталогов в архиве. Если же добавить ключ -v, будет выведен подробный список с указанием размера, прав доступа и прочих параметров (так же, как по ls -l).

### Разбиение архивов на несколько файлов
  
7. **split**
  
Для передачи по сети файла большого размера иногда необходимо разделить его на более мелкие части. В данном примере я расскажу как сделать это с помощью утилиты split. Работа с утилитой проста. Задаем ключ, затем указываем файл и префикс.	Команда, представленная ниже, разбивает архив на части по одному килобайту:
```bash	
	split -b 1K txt.tar "txt.tar.part"
 ```
Для разбития архива на конкретное число частей используйте флаг -n. Пример запуска представлен ниже:
```bash	
	split -n 3 txt.tar "txt.tar.part"
 ```
8. **cat**
  
Итак мы поняли как разделить архив и по размеру и обозначив желаемое количество частей. Теперь давайте посмотрим как собрать разделенный архив. Для этого будем использовать утилиту cat . Для объединения всех частей архива вводим команду:
```bash	
	cat txt.tar.parta* > txt2.tar
 ```
9.
 * **zip**
  
С помощью утилиты "zip" можно создавать архивы с паролем. Для этого используется опция -P. Например:
```bash	
	zip -P passwd secure.zip file.txt
 ```
Для того, чтобы, задавая пароль, никто его не увидел укажите ключ  -e или --encrypt . Например. Чтобы создать зашифрованный архив файла "file.txt" с именем "secure.zip" укажите команду:
```bash	
	zip -e secure.zip file.txt
 ```
 * **unzip**
  
Что бы распаковать архив zip используйте команду unzip. Например, что бы распаковать архив с именем "archive.zip" дайте команду:
```bash	
	unzip archive.zip
 ```
*Аналогичные процедуры проделать с командой **rar**!*

### Сжатие файлов (ВАЖНО!)

  ***Примеры хорошо и плохо сжимаемых файлов:***
  
При обсуждении сжатия в отношении компьютеров и типов файлов одни и те же термины могут означать несколько разных вещей в зависимости от контекста. Возьмем, к примеру, музыкальный файл MP3. MP3 – это сжатый звуковой файл, созданный из более крупного исходного музыкального файла.Этот тип сжатия принципиально отличается от того, о чем мы будем говорить в этом руководстве. Это связано с тем, что MP3 создается путем анализа формы сигнала аудиофайла, в ходе которого выясняется, какие данные можно потерять, сохранив при этом общий звук оригинала.
Это метод называется ***сжатием с потерями***, поскольку он действительно теряет информацию из исходного файла, которая не попадает в MP3. Конвертировать MP3 обратно в исходный файл невозможно.
Пользователи могут не заметить, что файл сжат, но такой файл содержит не всю информацию оригинала. Чем выше степень сжатия, тем больше данных будет утрачена.

Другим примером сжатия с потерями является изображение в формате JPEG. Чем больше оно сжато, тем больше данных теряется, и тем заметнее будет сжатие. Утилита сжатия JPEG попытается найти поля цвета, которые достаточно близки друг к другу, и заменяет все такие поля одним цветом. Чем больше степень сжатия, тем больше цветов будет объединено таким образом.


Альтернативным методом является ***сжатие без потерь***; эта технология создает файл меньший, чем исходный, но такой файл можно использовать для восстановления исходного файла. В этом руководстве рассматривается только сжатие без потерь. Этот тип не использует методы аппроксимации для сжатия данных, вместо этого здесь применяются определенные алгоритмы для распознавания повторяющихся частей файла. Такие части удаляются и заменяется заполнителями. Дальнейшие повторения шаблона заменяются одним и тем же заполнителем.

### Задания для самостоятельной работы ###

### Ход работы
Для проверки работы различных архиваторов проделаем следующую последовательность действий:
1. Создадим папку для архивации с названием по шаблону: Nгр_Nж
2. В данной папке создадим 3 файла, каждый из которых на первой позиции содержит первую букву фамилии,имени и отчества соответственно, при этом размер файла должен составлять:
	файл для первой буквы фамилии - Nгр*Nж*1024+1
	файл для первой буквы имени - Nгр*Nж*1024*2+1
	файл для первой буквы имени - Nгр*Nж*1024*3+1
	(+1 связано из-за добавления в конец нулевого символа)
Также файлы должны называться в соответсвии с их размером.
Замечание: в качестве алфавита использовать английский язык.
В качестве команды, которая заполнит файл по необходимому значению размера можно использовать:
	python -c "print('С'*file_size)", где 	'С' - первая буквы фамилии,имени или отчества,
						file_size - размер файла.
В качестве посчета размера файла и использования в дальнейшем можно использовать следующую конструкцию:
	let 'file_size1=Nгр*Nж*1024', далее использование получившегося значения как $file_size1
Общая команда:(не выносить в ПЗ) python -c "print('K'*$N_file2)" > $N_file2.txt

**В отчет** добавить скриншот, содержащий названия файлов и их размер, а также по одной букве из каждого файла 
Данную операцию можно выполнить поочередным выполнением команд
```bash	
	ls -la
	cat * | cut -c-1
 ```
3. Собрать все находящиеся в папке файлы в один архив с названием по шаблону Nгр_Nж.tar и оценить размер получившегося архива
4. Cоздайте zip архив с паролем из полученного на предыдущем шаге архива tar, оцените размер получившегося архива. Архив назвать по шаблону Nгр_Nж.tar.zip
5. Разделите архив Nгр_Nж.tar.zip на 3 части, оцените размер получившихся частей
**В отчет** добавить скриншот, содержащий архив Nгр_Nж.tar.zip и его части, а также размеры всех файлов
6. Cобрать части архива в один архив с копией с названием по шаблону Nгр_Nж_сopy.tar.zip, оценить размер получившегося архива
7. Создать директорию results в текущей директории для распоковки данных получившегося архива
8. Разархивировать полученный архив в папку results, использовать при этом на каждом шаге переименование частей для сохранения исходных файлов
**В отчет**
9. Продемонстрировать содержимое исходной папки и папки results аналогично второму пункту (с выводом первой буквы файлов и их размером)
10. Для проверки сжимаемости разных типов данных необходимо создать два архива формата tar c названиями Nгр_Nж_image.tar и Nгр_Nж_txt.tar соответственно. В первом архиве должна находиться картинка, нарисованная в Paint по шаблону: Nгр_Nж, а во втором текст произвольный текст. Вывести на экран размеры исходных данных и получившихся архивов. Далее произвести сжатие данные с помощью команды zip каждого из архивов. Оценить степень сжатия и вывести ее на экран. Убедиться в том, что степень сжатия текстовой информации лучше, чем изображений.
**В отчет** сделать скриншот с отображением степени сжатия архивов



